<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Tribune de la France Insoumise</title><link>http://tribune.insoumis.online/</link><description>Tribune de militants insoumis</description><atom:link rel="self" href="http://tribune.insoumis.online/rss.xml" type="application/rss+xml"></atom:link><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2017 22:35:38 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La France Insoumise en Campagne, Tribune pour une sphère médiatique honnête et informative</title><link>http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/</link><dc:creator>France Insoumise</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La France insoumise est unie depuis maintenant un an autour de l’élaboration d’un programme politique intitulé « l’Avenir en commun » &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id13" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;. Ce programme, sa déclinaison en dizaines de livrets thématiques &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id14" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt; et les nombreuses idées qui y sont développées, forment le terreau de notre adhésion à ce mouvement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est alors navrant de constater que l’essentiel des médias ignore en grande partie cet aspect de la campagne politique pour ne s’intéresser qu’aux « personnages », qu’aux querelles et mésalliances. En bref, les femmes et hommes politiques deviennent des « personnalités » soumises à la loi du « buzz » alors qu’elles/ils ne devraient être, chacun.e.s, que des porte-paroles d’une vision politique et sociétale partagée par une partie de la population et non pas des objets polémiques.
La figure de notre représentant, comme celle d’autres candidats, a été très, voire trop, souvent grimée de manière péjorative ou insultante &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id15" id="id3"&gt;[3]&lt;/a&gt;. Toutefois, Jean-Luc Mélenchon est le premier à accepter ce fait et à se présenter continuellement aux premières lignes. Un plateau télévisé est pour lui « une arène ». Il est prêt à y affronter une avalanche de critiques, d’analyses et de défiance, afin de faire valoir les arguments de notre programme et de convaincre le plus possible nos concitoyen.ne.s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question de la neutralité des médias est centrale dans une campagne politique, comme on a pu le constater tout le long des primaires puis des élections présidentielles américaines de 2016. D’autant plus que les deux camps, Républicains et Démocrates, ont tous deux émis de vives critiques à l’encontre des médias « mainstream » et « bien pensants » qui auraient, d’après les critiques, cherché à décrédibiliser l’adversaire. Le même problème se pose en France. Le Monde Diplomatique et Acrimed tiennent une infographie &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id16" id="id4"&gt;[4]&lt;/a&gt; régulièrement mise à jour qui montre  les étroites relations entre les principales chaînes d’information et les plus grandes fortunes de France. Or, Jean-Luc Mélenchon et son combat contre la finance, contre la caste, contre l’accumulation absurde des richesses ne lui attire pas vraiment les faveurs des nantis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce dimanche 19 février 2017 a eu lieu une émission spéciale  « Chiffrage du programme » &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id17" id="id5"&gt;[5]&lt;/a&gt; sur la chaîne YouTube du candidat à laquelle des journalistes (BFM Business, Le Figaro, L’Humanité et Challenges) ont été convié.e.s. Le programme est disponible. Le programme est désormais chiffré. Le programme est applicable par une équipe expérimentée et déterminée. Il peut très bien être critiqué sur les choix politiques et économiques qui y sont faits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais, malgré ces efforts de lisibilité et de transparence, trop d’aspects restent délibérément  ignorés par de nombreux organes de presse et par conséquent, de leur audience. Il est consternant de voir que les temps d’antenne délivrés au compte-goutte &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id18" id="id6"&gt;[6]&lt;/a&gt; dans les journaux télévisés sur la candidature de Jean-Luc Mélenchon s’arrêtent à son caractère. Il est révoltant que de grandes chaînes de télévision fassent le choix éditorial de présenter une information tronquée et orientée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En attendant une révolution citoyenne dans les médias comme notre programme le propose &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id19" id="id7"&gt;[7]&lt;/a&gt;, nous, simples sympathisants ou militants, ne pouvons que constater avec effarement le choix éditorial de certaines rédactions. Mais en soi, ce choix est vôtre et légitime. Reste un point sur lequel nous ne transigerons pas, celui de la désinformation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenons un exemple récent. Le soir même de son émission sur le chiffrage de son programme, un des titres du journal télévisé de France 2 était « B. Hamon / J-L. Mélenchon, Une union impossible ? »  &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id20" id="id8"&gt;[8]&lt;/a&gt; et déjà le mot « divorce » était prononcé.
Qu’en est-il du reportage ? Systématiquement, les paroles de Jean-Luc Mélenchon sont rapportées : « Il déclare : […] », alors que l’on peut écouter Benoît Hamon (candidat du Parti Socialiste) par deux fois, ce qui implique nécessairement une interprétation des paroles de notre candidat via le filtre des médias. Le choix des mots n’est pas neutre, on ne met pas en avant les longues minutes et le texte du candidat de la France insoumise sur le sujet, mais une expression, un mot, choc, « corbillard ». Le journal télévisé ne s’arrête pas uniquement à une sélection orientée et à un temps de parole inégal, les mots qu’il emploie portent énormément de sens. Nous avons parlé de « divorce » précédemment, voici maintenant que Jean-Luc Mélenchon « attaque ». Encore une fois, comme c’est de coutume, notre candidat est repeint en diviseur avec tout le champ lexical associé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;France 2 nous propose alors un extrait du texte que Jean-Luc Mélenchon a publié sur la plateforme de réseau social Facebook &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id21" id="id9"&gt;[9]&lt;/a&gt; au sujet des positions de Benoît Hamon sur le CETA &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id22" id="id10"&gt;[10]&lt;/a&gt;. Mais sans même nous laisser le temps de lire, la rédaction nous ajoute, en gros plan, oppressant le texte en dessous, un zoom qu’elle jugeait « pertinent » et insiste bien sûr sur un nouveau terme, « simagrées ». Il est nécessaire que les journalistes comprennent que leurs auditeurs et lecteurs sont à même de lire un document et de le comprendre. Ce manque de neutralité, cette manipulation évidente de l’attention est offensant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La rédaction du 20 heures de France 2 ne s’arrête malheureusement pas là. Nous insistions plus haut sur la solidité et le caractère complet et cohérent du programme de la France insoumise, au moment où toutes et tous les candidat.e.s ne peuvent pas en dire autant, mais elle juge nécessaire d’annoncer que son chiffrage doit « normalement » se faire. Il a eu lieu, cinq heures de direct, en public,  sous l’oeil exigeant d’économistes et de journalistes. La pause dans la narration pour mettre en avant le mot ainsi que la mise sous silence de ces long mois d’efforts collectifs pour arriver à cette émission, à ce programme et son chiffrage, sont extrêmement condescendants. Et cet événement de la campagne de Jean-Luc Mélenchon, très important et unique comme vous l’avez indiqué, est présenté de manière bien pâle, six secondes, tandis que Benoît Hamon recevra, pour sa deuxième intervention dans ce reportage, un temps incomparable de dix neuf secondes pour parler de sa candidature qui « rassembl[erait]  les grandes cultures de la gauche ». Et ce, malgré le fait qu’aucune actualité comparable à un chiffrage de programme n’était à son agenda.
Le reportage se termine sur la possible alliance entre Yannick Jadot (Europe Écologie Les Verts) et Benoît Hamon qui, si l’on regarde la dynamique et l’agencement discutable des vignettes du montage vidéo, écraserait Jean-Luc Mélenchon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le reportage devient un outil d’instrumentalisation idéologique : temps de parole, montage valorisant et dévalorisant, choix des mots, etc. Ce qui devrait permettre l’objectivation d’une matière politique afin d’en décrypter le sens, devient un appareil de propagande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Message à l’attention de la rédaction du Journal Télévisé de France 2 et des autres salles de rédaction de ce pays car il semble nécessaire de vous rappeler les faits. Le corps journalistique demande depuis plusieurs semaines à Jean-Luc Mélenchon s’il souhaite discuter avec Benoît Hamon pour faire candidature commune suite à la primaire du PS. Il a joué le jeu, a répondu à ces questions récurrentes en prenant sur le temps de parole, déjà restreint, alloué à son programme. Jean-Luc Mélenchon affirmait une seule chose : il attendait que Benoît Hamon le contacte, comme ce dernier l’avait annoncé le soir de sa victoire aux primaires &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id23" id="id11"&gt;[11]&lt;/a&gt;. Trois semaines ont passé sans qu’aucun effort n’ait été fait du côté du candidat PS et Jean-Luc Mélenchon a finalement décidé de faire le premier pas. Lors de sa réunion publique à Strasbourg &lt;a class="footnote-reference" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id24" id="id12"&gt;[12]&lt;/a&gt; le 15 février 2017, il propose un rendez-vous et avance des dates possibles. Le 17 février 2017 sur BFM TV, il précise qu’il y a eu l’envoi d’une lettre consignant les principaux points qu’il souhaitait aborder. Et finalement, nous apprenons par les médias généralistes que les négociations auraient été rompues par Jean-Luc Mélenchon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous vous prions de nous dire, à quel moment ? On l’enferme dans le rôle de celui avec qui il est impossible de discuter, mais les faits démontrent qu’il est le seul à avoir engagé le dialogue et qu’il ne l’a en aucun cas rompu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, cette rencontre ne s’annonçait pas comme un long fleuve tranquille, mais elle aurait bien pu avoir lieu. Benoît Hamon et l’appareil du PS sont au regard des faits seuls et uniques responsables de cette union « impossible », impossibilité uniquement mise en scène par la caste médiatique. Ce reportage du dimanche 19 février n’est qu’un exemple parmi tant d’autres, d’une information qui reste superficielle, s’arrêtant aux « personnages » politiques, mettant en scène leur supposée discorde et qui ne s’approche jamais assez de ce qui compte : le programme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Travail collaboratif du Discord des insoumis (discord.insoumis.online), comme la multitude de projets sur lesquels nous travaillons pour la campagne sur Internet de la France Insoumise.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jean-Luc Mélenchon et l’équipe de campagne de la France Insoumise ne sont pas responsables des initiatives du Discord des insoumis et n’ont pas participé à l’écriture de cette tribune.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id13" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Disponible en librairie au prix de 3 € seulement et maintenant accessible en accès libre à &lt;a class="reference external" href="https://laec.fr"&gt;https://laec.fr&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id14" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Accessibles à l’adresse suivante : &lt;a class="reference external" href="https://avenirencommun.fr/livrets-thematiques/"&gt;https://avenirencommun.fr/livrets-thematiques/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id15" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id3"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bien documenté sur le site Internet &lt;a class="reference external" href="http://opiam.fr"&gt;http://opiam.fr&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id16" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id4"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Voir &lt;a class="reference external" href="http://www.monde-diplomatique.fr/cartes/ppa"&gt;http://www.monde-diplomatique.fr/cartes/ppa&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id17" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id5"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Accessible sur YouTube à l’adresse suivante : &lt;a class="reference external" href="https://youtu.be/T7b67QCjibc"&gt;https://youtu.be/T7b67QCjibc&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id18" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id6"&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Seulement 3,1 % de temps d’antenne sur la période du 1er au 12 février 2017 sur les chaînes généralistes. Source : CSA Février 2017&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id19" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id7"&gt;[7]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Voir &lt;a class="reference external" href="https://laec.fr/s8"&gt;https://laec.fr/s8&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id20" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id8"&gt;[8]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;France 2 : JT de 20h du dimanche 19 février 2017&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id21" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id9"&gt;[9]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Voir &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/JLMelenchon/posts/10155090160663750"&gt;https://www.facebook.com/JLMelenchon/posts/10155090160663750&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id22" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id10"&gt;[10]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Accord économique et commercial global (AEGC) ou Comprehensive Economic and Trade Agreement (CETA), accord de libre échange entre l’Union Européenne et le Canada&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id23" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id11"&gt;[11]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Voir à 5 min 18 sec : &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/hamonbenoit/videos/10154984248347264/"&gt;https://www.facebook.com/hamonbenoit/videos/10154984248347264/&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id24" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label"&gt;&lt;col&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/#id12"&gt;[12]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Consultable à l’adresse suivante : &lt;a class="reference external" href="https://youtu.be/_9Grnn1f24k"&gt;https://youtu.be/_9Grnn1f24k&lt;/a&gt;?&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</description><guid>http://tribune.insoumis.online/posts/pour-une-sphere-mediatique-honnete-et-informative/</guid><pubDate>Tue, 21 Feb 2017 18:42:28 GMT</pubDate></item></channel></rss>